候任區議員張可森：〔入研究院，為香港出一分力〕＋MPhil/PhD 光復學界討論大集合

以下集合讀唔讀本地MPhil/ PhD好的不同討論，兼聽則明，大家分析完再諗下讀唔讀上去吧！但唔好太遲，1月9日就截止報名！
______________________________________
張可森〔入研究院，為香港出一分力〕

好多人見到我學歷寫住「哲學碩士」，以為我係讀哲學。其實哲學碩士（Master of Philosophy, MPhil）係指研究式碩士，同一般授課式碩士最直觀嘅分別，就係後者要交學費，前者月入萬七蚊（笑）。比較結構性嘅分別，就係後者側重上堂讀書，前者就要係報讀時交上研究計劃書，說服院校比兩年時間你去完成佢。

不過要決定報唔報MPhil，錢只係其中一個考慮。我個人經驗就覺得，讀MPhil嘅兩年係我成長得最快嘅時間。先勿論可以無後顧之憂無限睇自己想睇嘅書，更重要嘅係由零開始，係supervisor嘅扶持下，自己一手一腳揼好份論文。成個過程，係你成長嘅催化劑。

本地有啲院校會提供津貼，俾MPhil學生出國參加學術會議。我當年就去過哥本哈根同埋首爾，同國際學術界交流。呢啲international exposure對現今香港嚟講十分重要，相信大家都會明白。

//報讀小貼士//

請你馬上Google本地院校嘅Graduate School，睇下deadline係幾時。以我所知，最遲應該係一月尾。

然後，報讀嘅首要任務係搵老細，啫係搵Supervisor。但係你無啦啦衝入Professor間房，係唔work的，所以首先嘅首先，係你要有一份proposal，包括 literature review（前人做過咩）、research questions（你想做啲咩）、methodology（你點做）等等。

我記得早一兩個星期係中大李兆基樓行去馮景禧樓嘅時候，見到有人係牆寫住「Ideas are bulletproof」。
我諗讀研究院最重要嘅，唔單只係傳承ideas，而係invent ideas。係行動當中，不要忘記思考。關於讀研究院，其實仲有好多嘢分享，但係講住咁多先，你快啲諗題目啦！

More info:
【大學要人！9/1 前立即行動！】讀PhD去光復香港？讀咗MPhil光復學界先啦！

各間院校研究院。
要Link？喂喂，自己Google啦！

方志恒 Brian Fong

今時今日嘅本地大學，有兩大票房毒藥，一係本地香港人，二係本地博士學位。點解？你睇睇THE（

核爆都唔割，但行動策略要討論。大學梗係要光復，但叫手足走去讀本地MPhil和PhD，恐怕幫唔倒之餘，仲隨時搞到人失業收場。唔好做傻事。

利申：我就係雙重票房毒藥，本地香港人、攞本地博士學位（中大政政本科、城大碩士和博士），正宗土炮學者。我2013年博士畢業、同年入職教院做助理教授，兩年就幸運升為副教授，我恐怕係土炮學者嘅特例，全靠勤力狂出文狂攞Grants再加上好彩。但我當年搵工時，都俾人串過玩過歧視過，所以我可以話過你哋知，雙重票房毒藥呢樣嘢，因為我親身經歷過。幾乎每個月都有青年，走嚟問我讀博嘅嘢，我幾乎全部潑冷水，叫佢哋唔好有幻想快啲轉行（除左少數極具潛質者，我會傾囊相授，幫佢諗埋題目搭路去外國大學讀）。因為今時今日叫人入行，同推佢落火坑冇乜分別。呢啲嘢我每年都會喺高教公民Progressive Scholars Group嘅career talk同會員分享，如果連登手足真有興趣，我破例搞一場俾過你哋。

#唔該幫我貼上連登 #唔好做傻事 #走去做生意搞黃金經濟圈好過 #讀博 #博士 #PhD

------------------------------
Follow me in social media
------------------------------
1. Facebook:
2. Twitter:
3. Telegram:
4. Medium:
5. Instagram:

CUHK Secrets
10月28日 ·
#CU9643
"[想讀Mphil/ PhD 嘅望過嚟]
出呢個po 嘅目的，係想畀啲資訊有興趣讀phd 嘅人，原因係有太多人都冇諗清楚就走左去讀，handle 唔到搞到壓力超大，浪費時間。

如果你有朋友都係讀緊PhD，都可以睇下呢個po然後畀啲support 佢地，因為讀PhD 真係好L辛苦同好大犧牲架：）

聽人講外國會有啲U 會有research degree 嘅Info day，偏偏CU 呢度冇，好多人除左知phd 做research，有錢收之外就咩都唔知。好多Professor 淨係識話「你睇下人地你啲師兄師姐咪知lor」，所以都係等讀緊嘅人開個po講清楚啲啦

利申：science 嘅PhD

1. What the fuck is PhD?
Postgrad studies 有分幾類，多數都係分taught Master, Master of philosophy ( MPhil) 同Doctor of Philosophy ( PhD)。一般Master 高Bachelor 一級，Doctor 就再高一級。Taught master 就好似undergrad 咁，你畀左錢，交左學費，就去上堂考試完sem 放假去旅行。
Mphil 同PhD 都係research base 嘅，讀嘅人都係學緊點做research，要先搵左老板(即係Professor）收，人地個lab 有位，你同佢又啱嘴形，收左你，先至可以讀（當報工咁）。MPhil 同PhD 每個月都會有人工(我地叫studentship) ，大約17k左右。
undergrad 同taught master主要都係上lecture 同考試，MPhil 同PhD 都有堂上，不過好少，其餘大部份時間都係喺lab 度做lab 狗，或者係canteen食緊飯。

2. 嘩PhD 同MPhil 有錢收🤩(仲係17k)咁咪好正？
首先，你要知點解MPhil 同PhD 可以有錢收。
喺lab 嘅時間好多時都係做實驗，plan 下份project 要點做，要去開會，做demonstrator，幫手pre-lab，有啲department 要Mphil/PhD 幫手教埋tutorial
mphil/PhD 嘅system 其實好似翻工咁，根據grad school 嘅regulations 每個人一年最多可以請14日假。undergrad 有嘅假我地好多都冇，例如我地係冇暑假嘅，都冇完sem 呢個概念，基本上只會放大學年曆上嘅紅假(e.g 平安夜唔係紅日，所以要翻) 有啲lab 會要求星期六都要翻。就算係冇要求到星期六要翻，好多Mphil 同PhD 都會自己星期六返lab 做嘢，趕進度。
你要明白，Professor 嘅logic 係會覺得，你係因為好有passion 做research先會想讀mphil/ PhD，所以唔好覺得假少，好辛苦，既然你係話自己好有誠意，咁應該好願意犧牲自己休息時間做Data先係？
唔係話想下嚇大家，而係希望大家報之前都做好心理準備，真係想讀先讀，唔好為咗想要學生嘅身份，博士嘅名銜走去讀。如果你冇一份熱誠支撐住，其實唔會捱得到四年:(

3. 我諗清楚，真係好想讀研究，咁我應該點做？
首先，你應該知道自己對咩方面有興趣，然後去搵個做果一方面嘅Professor 傾下(send email 過去問佢今年收唔收人)。有啲Professor唔係年年都收人，因為都要睇吓佢間lab 有冇位，佢有冇空缺，同埋佢funding 夠唔夠
其次，呢樣野真係重要，盡你所有嘅人事去打聽一下你嘅potentials supervisor 間lab 係點樣，唔好淨係好單純咁見到人哋research output 好多，或者個Professor 好出名好勁，就決定去嗰間lab。我講過，讀Mphil/PhD 同做嘢係差唔多，都會有office politics 嘅問題，有啲人好aggressive，有啲人好冇公德，有啲人好mean，有啲人見你做唔到成績就睇低你。每間lab有自己嘅工作style，如果你覺得唔適合，我覺得冇需要為咗名氣，或者要一個靚啲嘅CV而入去。始終PhD 只係你做研究嘅第一步，其實有好多其他方法都可以增加你嘅competitiveness。
去見Professor嘅時候可以大膽啲，面皮厚啲，問吓佢哋lab 做嘢嘅style。要記住，你平時係lecture見到個Professor好好人，唔代表佢對自己嘅Mphil/PhD student 好好。我見過有好多Professor都係上堂嘅時候係一個人，返到lab 就變咗另一個人（所以話如果接觸到佢哋lab 現有嘅Mphil/ PhD 就最好）

4. 我GPA唔高，係咪就冇機會？
其實都唔一定嘅，雖然有一部份professor會好重視GPA，但始終做lab同讀書唔同，讀書叻唔代表做research叻，所以professor會睇埋其他嘢，甚至有啲professor見到過左三就算。理論嘅嘢可以之後補翻，識得點present自己嘅idea，同同事好好溝通相處係要時間學嘅(所以話，做undergrad就係要參加多啲活動)。
Interview 嘅時候搵位去表達自己嘅誠意，present下自己，比起只係gpa高嘅CV嚟得重要。

如果有同路人覺得我講得唔好，歡迎喺下面補充。
篇嘢好長，我都唔想check錯別字lol，有錯字唔好介意。
希望幫到大家。"

【大學要人！9/1 前立即行動！】讀PhD去光復香港？讀咗MPhil光復學界先啦！

見有post話要學猶太人科學立國讀PhD，珍重學術知識方向冇錯，但跳step 太多，大家先去CUHK secrets 睇睇 #CU9643 [想讀Mphil/ PhD 嘅望過嚟]。呢到追加多啲社科院經驗俾大家考慮，首先要利申返立場：好想有多啲香港人讀上去，光復學界！

光復啲乜？當然係趁攬炒少好多大陸人落香港升學跳板之勢，將十幾年來八九成都係大陸人嘅研究生/tutor界拉返平衡。唔係話大陸人一定唔好，但有多個tutor 識廣東話，讀過undergrad 啲course，知道香港發生緊咩事，一齊讀書都讀得開心啲嘛。以下會以MPhil 為主去講讀上去係點，希望大家9/1前認真考慮！

1. 點解讀MPhil 先而唔係直上MPhil/PhD 慳一年？
Sci Fac 研究多數要team work用大儀器，老細一個大project 可能夠幾個postgrad 做幾年，直接讀上PhD 比較常見（但同時有PhD holders水浸，加上香港產業窄grad 咗難搵工嘅大問題，三思三思）。社科或人文研究就比較多單打獨鬥，同一個老細可能帶住幾個完全唔同研究方向嘅postgrad，research funding 冇咁大舊養唔到咁長遠，況且PhD 出國讀浸過鹹水會少好多歧視，多數人都會齋讀MPhil 試一試先，發覺自己唔想入學術界轉行都唔怕over qualified，進可攻退可守。

2. 點解讀MPhil 先而唔係taught master？
哪有錢？有家庭負擔千祈唔好諗taught master，相比起來MPhil local 免學費，淨袋17K，喺攬炒之世fresh grad 想有17K 你估易架？做埋hall tutor 絕對係儲錢佳選！

當然搵工時好多老細會覺得MPhil 唔知讀乜，taught master 的確清晰易明好多，如果大家想返有專業資格嘅工就更加要讀相關master。但你都唔肯定自己想返啲乜，唔想人做我就做打份牛工的話，我就聽過一啲MPhil 強人點樣將職場爛牌變王牌：

A. MPhil 研究過程係9成靠自己，迷惘痛苦之餘都練到自立能力。更何況社科研究成日要做questionnaire/ in-depth interview/ focus group meeting，呢啲對好多工種都係難得嘅市場調查/搞event經驗，你見工時其實大把嘢可以講。同埋今時今日通街都俾錢讀taught master進修，MPhil 識吹的話反而有機會stand out。

B. MPhil 研究題目原來都可以好好用，就係你想入嗰行，就研究嗰行。好彩的話In depth interview直接約到行內leader 訪問，佢哋平時見大學生做功課啋你都有味，但係研究生感覺認真啲，同埋可能俾面supervisor 就拎到personal contact，傾得埋分分鐘做埋mentor，grad 咗帶你入行……好似FF 得太多，總之大家真係唔好當交功課就算。

3. 多本地人讀上去又點？
多啲本地tutor，一來有機會修補少少重研輕教制度之下，教授無心教學嘅慘況，二來多啲人做本地研究，係光復香港重要一步！大家睇下本土研究社啲政策研究倡議，將政府郁親幾千萬嘅顧問研究KO，佢地背後都唔係咩大教授學者，而係幾個肯落地又敢衝嘅MPhil 仔女，帶一班義士做民間研究。MPhil training 當然冇PhD 咁嚴謹高要求，但肯問問題又識問問題就已經可以挑戰到班庸官奴才。如果讀MPhil 做本土研究就更加係用返公帑，養住自己又有社經資源去做研究反攻政府，啲NGO 眾籌到嘔血都未必有月薪17K啊！

乜講到學術界都係戰場咁？屌你間大學俾黑警咁打法，你撚唔係就咁吞落肚照常返學啊？12/11開始我已經完全冇心機睇文寫份PhD，拎studentship 又唔算職員唔知點罷工。我呢刻只係想暴政十倍奉還，喺唔同戰線拎盡佢資源打返佢，光復埋呢個被赤化到就來冇得救嘅大學，最少希望下學年tutor 房可以用返多啲廣東話傾計。9/1就dead application，大家快啲搵老細傾，猶疑緊未有老細都照報住先啦，佢地搶人時咩都有得傾啊！

光復香港，時代革命。
願平安歸手足，願榮光歸香港。

回應返Prof. Brian Fong 個冷水post，手足得閒幫手轉達俾佢：
1. 佢主要針對讀博士唔好亂來，我完全同意成本同埋風險太高唔應該用來做抗爭手段。我寫呢篇文其中一個主因就係見學猶太人讀博士post 太FF嘅回應。讀完MPhil 重有得轉走，我兩個AB求職case 都係親身問過MPhil 校友，當然唔同學系context 差異好大，但我絕對唔係亂吹想害人的。

2. 對supervisor 來講，收得學生讀MPhil 當然會希望佢會繼續向學術界方向發展，但全世界PhD 水浸之下，邊到的postgrad 都已經要be water 唔好困死在象牙塔。本土研究社個例子就正正係受過基礎學術研究訓練，再用本土生活經驗觸覺去做大學嫌錢少冇ranking 的本土議題研究。你哋打計分制度重研輕教問題係重要，但唔代表學生重肯入火坑就係白痴，反而希望上咗岸的supervisors 俾多啲空間本地學生用門檻較低的MPhil 去做空白幾廿年的本土議題研究，壯大公民社會知識基礎，同時善用學院資源出conference 擴闊視野。

3. 最後功利啲講，火坑與否都係比較出來的。下年經濟攬炒，fresh grad搵工分分鐘難過0308，但同時少大陸生來港升讀又可能令學界多返啲空缺，17K freshgrad 真係唔似十年前12K扣學費捱住麵包讀（做埋hall tutor 儲錢一流）。如果本身有興趣有能力又對MPhil 冇乜想像嘅同學，我出post 就係希望俾佢哋有多啲資訊考慮。希望方教授你都可以俾多啲MPhil資訊，唔係單純綁埋PhD大火坑去淋冷水啦。

猶太人出產好多一流科學家，要光復香港，後生一代一定要讀phd

過去十幾年比支那人搶晒黎讀
香港科學家有好大個斷層

好青年荼毒室 - 哲學部
21 小時 ·
【中計L】
手足，呢個post一定係鬼想陷害大家！！！！
讀完 PhD ，全家做乞衣！
讀完 mphil ，個腦會變小！
人生有好多嘢值得做，又可以幫到香港，食多啲嘢飲多啲水好好做人都已經幫唔少㗎啦，唔需要咁㗎！！！！！

光復埋taught program

可以點光復 ?

17k
24小時on 自己call
真係打份工咁簡單就好

和你shop 升級：熱情香港 好客之道 又點少得你！

做freelance/ slash 咪又係隨時on call
成個職場系統都變緊

報名讀書，平時一科taught program最少都有3-4成人係大陸人...我相信今年應該會有例外。Mphil/PhD唔係人人啱讀，但taught program應該ok掛？

3-4成咁少？我見開起碼過半lol
主要係錢嘅分別
taught programme 係俾錢讀書養學系
research programme (尤其是UGC funded)係公帑資助你拎17K studentship讀書做研究+做tutor/RA
多啲本地人讀taught programme 對個經濟圈冇乜影響，但UGC公帑，本地人唔拎來做本土研究，就等於繼續俾大陸生用香港公帑研究大陸(佢地嘅本土研究)

讀緊local mphil
17k 加接下私補 >20k 唔難
做埋hall tut 仲有免費宿舍住

不過可唔可以準時畢業/搵工 的確需要考慮

讀過嘅出黎分享還好，但唔該未讀過嘅唔好亂吹奏推人落火坑
你遇到一個好老細都好，但機會萬中無一，遇著個衰老細真係可以好濕鳩。你話返工都有閪老細? 我敢講大學嘅老細可以比你社會嘅老細閪十倍，
17K你以為好多? 兩年後人地有左工作經驗已經可以叫到20K UP，
但係如果你讀完想出黎做野人地只會當你fresh grad，
所以冇心讀真係唔好搵自己黎搞

呢年要準時都幾高難度

如果本身已經有意向依方面發展，我絕對建議你去馬，但係要做好research搵下邊個Field/邊個Professor啱自己，但係如果本身冇興趣，純粹因為見到依家啲人講，我絕對唔建議你地去讀

咩學系？唔同學系行情好唔同，同埋今年經濟攪炒搵工唔好太樂觀

老細就真係可以好閪，學識同品格絕對唔掛鉤

嗰陣星期一至五(有時包埋六日) 9am - 12am都喺個lab每日除左食飯沖涼瞓覺就係做lab睇paper，然後發現啲野根本唔會有做完嘅一日

*可能係個別例子，老細0幫助，份paper完全靠自己砌出黎，乜都學唔到

最撚chur嘅晒銀時，
不過我係聽過社科研究院係幾好，但係讀完除左學術真係對搵工冇幫助

唔好亂咁點人
除非你打果份工好需要一張碩士證書先有前途
如果唔係taught program真係好撚廢

其實mphil PhD 都要上堂
有時報其他學校
重有
當你想研究一樣野
真係廢寢忘餐
唔係咁簡單

我意思係唔好叫人為左個學位同埋諗住當打工咁去讀
有咁嘅理想同決心先好去

睇你邊行，小弟嗰行最好有PhD添

未讀過真係唔好出黎鳩UP搞到啲唔知頭唔知路嘅人中伏

但讀過的經驗又好難普及，兼聽則明吧

但呢種為自己研究廢寢忘餐之後個滿足感，又唔係打份牛工咁易得到

其實好睇讀咩科
就咁講哂所有MPhil好難討論
又例如我嗰行教中學都要番張PhD如果唔係唔請

教中學都要到PhD

讀到PhD不如進修下教學技巧仲好

幫有心樓主推推

推俾多啲final year 學生諗清楚

感謝手足

長知識了

［突發推熱門］聽日有國際戰線集會冇人知

唔覺mphil比起taught master有咩優勢，絕大部分工冇人會理mphil有咩唔同，唔諗住讀phd根本意義唔大

同埋讀完報外國phd都未必有大幫助，以前同屆有幾條友去到top program都係有去exchange r到勁reference letter，講到尾都係network最重要

想問讀hku mphil之後想出國讀PhD難唔難，有咩門檻我要過？例如出靚紙？

推國際戰線post
梁啟智: 藍絲破壞立陶宛十字架山可恥

咁易入到咩
如果個field一偏少少就無乜funding
如果老細勁少少就勁多人同你爭

我見唔少MPhil 報政府工都唔錯，同taught master 比來回慳十零廿萬，都係投資回報來
識人好過識字就咩工都係

我文科
每日就係讀書同寫文
有時一隻字都冇寫 / 睇少本書 都好大壓力
唔再讀上phd既話
出到黎都係fg咁搵工 好多人走返去教中學

有心都應該試吓嘅

睇你咩科，有冇出conference/ exchange 識老細
出到文就當然更勁啦

earth sci jj

推

都係今年先報，諗住自己鋪路出去讀完返黎救國

加油
有冇老細啱topic?